\subsection{Ziele des Sprints}

{\small Autor: Hanna Markava}

\begin{itemize} 
	\item sich mit dem Git, Git Bash und den git-Befehlen befassen, dazu die IDE wählen 
	\item die ersten Tickets zuweisen, sich mit YouTrack befassen
	\item aktuelle Tickets bearbeiten
\end{itemize}


\subsection{User-Stories des Sprint-Backlogs}
{\small Autor: Hanna Markava}

\subsubsection{SIP-28: Verlassen des Kiosk-Modus}

Als \textbf{Kunde} kann man durch eine Interaktion mit der Anwendung den Kiosk Modus beenden.

Ist-Zustand: @Richter, Vivien hat einen Mock-UP zur PIN Eingabe angefertigt.

Soll-Zustand: Wurde im PIN-Feld der korrekte Code eingegeben, dann wird der SEB (durch Aufruf der EXIT-URL) geschlossen.

\textbf{!!!Anmerkung} : Spätere Aufspaltung des Tickets in SIP-29 und SIP-30

\small \textbf{0.2.1.1.SIP-29 Untersuchung SEB nach Möglichkeit zum Verlassen }

Eine Erkenntnis liegt vor, ob man von einer Webanwendung den Browser ansprechen kann (JavaScript) oder ob wirklich nur eine Tastenkombination zum Beenden des Browsers erlaubt ist.

Ist-Zustand: Lediglich bekannt das durch die Tastenkombination F6+F7+F8 der Browser beendet werden kann.
Soll-Zustand: Wir wissen ob wir den SEB andersweitig beendet werden kann. Ist dies der Fall, dann können wir diese Verwenden. Ansonsten müssen wir nach alternativen Umsetzungen suchen.

Am besten sollte man sich den SEB (Safe Exam Browser) auf der eigenen Maschine installieren und ausprobieren, wie der sichere Modus verlassen werden kann. Weitere Dokumentation sollte online zu finden sein.

\small \textbf{0.2.1.2. SIP-30 Entwurf: MockUp des Code-Eingabefeld zum Verlassen des SEB  }

Dem Kunden liegt ein grafischer Entwurf vor, wie er die Anwendung verlassen kann.

Ist-Zustand: -

Soll-Zustand: Anhand eines Bildes können andere Entwickler die Funktionalität erkennen und umsetzen!


\subsubsection{SIP-39 und SIP-42 : Aufräumen der NPM-Konfigurationen}

Als \textbf{Entwickler} erwarte ich, dass die NPM-Konfigurationen (package.json) korrekt sind. Die Abhängigkeiten müssen der Anwendung entsprechen und ein Ausführen von npm start muss sowohl bei dem Webserver als auch bei dem Proxy zum Start der Anwendung führen.


\subsubsection{SIP-40: Mockup Sitemap }

Als \textbf{Entwickler} erstelle ich 2-3 Entwürfe für Mockup-Sitemap.


\subsubsection{SIP-32: DPF Darstellung}

Als \textbf{Student} kann ich mir Abschlussarbeiten ansehen.
\textbf{Soll-Zustand}: Skalierung ist nicht optimal auf der Stele (nicht die volle Größe + teilweise Auflösung problematisch) - Irgendwie im Vollbild anzeigen? Scrollen/Umblättern soll bei mehrseitigen PDFs möglich sein.

\subsubsection{SIP-37: Einbindung Videos}

Als \textbf{Student/externer Gast} kann ich mir Informationen in Form von Videos ansehen.
Auf der Webseite der Fakultät Bauwesen sind Videos zu ihren Studiengängen eingebunden.Es ist zu bewerten und zu erproben, wie sich Videos in die aktuelle Seite einbinden lassen. Können die Videos der HTWK Überhaupt direkt eingebunden werden? (Ohne Download, etc.)


\subsubsection{SIP-27: Möglichkeiten untersuchen zum Entfernen Studenplan Proxy }

Als \textbf{Entwickler} kann ich in der lokalen Umgebung den Stundenplan über die Weboberfläche abrufen.Der Proxy wird entfernt und es ist nur noch die React Awendung zu starten. In dem Webserver kann ebenfalls eine API angegeben werden. (Vorbereitung auf eventuelles Caching in späteren Szenarien)

\subsubsection{SIP-34: Fehlersuche bestehende Anwendung }

Die Stele scheint funktional korrekt lauffähig zu sein. Es ist im Rahmen dieses Tickets die gesamte Anwendung zu sichten und Fehlverhalten / Fehldarstellung zu dokumentieren (In Form von Kommentaren am Ticket, Screenshots als Anhang, ...)

\subsubsection{SIP-33: Fernzugriff / Remote Desktop Verbindung }

Als \textbf{Redakteur der FB} kann ich über einen Fernzugriff auf die Daten zugreifen.

\textbf {Ist-Zustand}: Laut Dokumentation war der Fernzugriffbereits eingerichtet und funktionsfähig.
Soll-Zustand: Wir können Remote eine Verbindung mit der Stele im Uni Netzwerk herstellen. Im Anhang befindet sich ein Bild mit den alten Daten. Diese sind auf Funktionalität zu überprüfen.

Weitere Fragen zur Klärung:
\begin{itemize} 
	\item Kann über die Verbindung eine Datenübertragung erfolgen?
	\item Können sich mehrere gleichzeitig verbinden?
\end{itemize}

\subsection{Liste der durchgeführten Meetings}
{\small Autor: Hanna Markava}

\begin{itemize} 
	\item 28.11.2019: Anleitung Projekteinrichtung
	\item 02.12.2019: Planning Meeting
	\item 09.12.2019: Review 
	\item 19.12.2019: Retrospektive
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse der Anleitung von Projekteinrichtung}
{\small Autor: Hanna Markava}

Schriftführer: Max Vierling

\textbf {Voraussetzungen:}
\begin{itemize} 
	\item Git installieren ()/Git bash
	\item \lstinline|git clone| https://gitlab.imn.htwk-leipzig.de/weicker/sip.git
	\item Login mit dem Benutzernamen und Passwort (Geht nur, wenn keine 2 Faktor Auth. aktiviert)
	\item Wichtige Gitbefehle:
	\begin{itemize} 
		\item \lstinline|git status| (zeigt aktuellen Branch und nötige commits)
		\item \lstinline|git checkout -b "brachname"| (Branch wechseln ohne -b/erstellen -b)
		\item \lstinline|echo "foo" > name| (Datei name erstellen)
		\item \lstinline|git add name| (fügt die Datei 'Name' zur Staging Area hinzu)
		\item \lstinline|git commit|
		\item \lstinline|git log| (zeigt commits), Ausstieg mit q
		\item \lstinline|git config --global user.email "stud.mail"| (ändert E-Mail)
		\item \lstinline|git config --global user.name "name"| (ändert Namen)
		\item \lstinline|git branch| (Auflistung Branches, mit -d und name löschen möglich)
		\item \lstinline|npm install| (wenn node und npm installiert sind, meist zusammen zu downloaden)
	\end{itemize}
	
	\item yarn:
	\begin{itemize} 
		\item yarn (muss installiert werden, npm install --global yarn.
		Eventuell wird ein Pfad angezeigt, diesen kopieren
		und vim ~/.bashrc eingeben starten, dann
		{\tt PATH=\$PATH:*einfügen dann C: löschen*)}
		\item \lstinline|yarn start| (startet Scripts)
		\item \lstinline|yarn build| (optimertes Rendering der Scripts)
	\end{itemize}
	\item Anwendung starten:
	\begin{itemize} 
		\item in zwei bashs
		\item \lstinline|npm run-script start| oder \lstinline|node proxy.js| für Proxy
		\item \lstinline|yarn start| für client-webpage
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf {IDEs:}
\begin{itemize} 
	\item IntelliJ (mit HTWK Login anmelden für gratis Enterprise Version)
	\item Plug-ins für NodeJS, React, etc.
	\item client-webpage und proxy als einzelne Projekte öffnen
	
\end{itemize}





\subsection{Ergebnisse des Planning-Meetings}
{\small Autor: Hanna Markava}

Schriftführer: Robert Seidel

Anwesenheit: alle

Die Ziele des Plannings:
\begin{itemize} 
	\item Allg. Infos
	\item Tickets werden in Slack, nach Schwierigkeit abstimmt
	\item Stele wurde auf permanent on gestellt
\end{itemize} 


Die Themen und der dafür geschätzte Aufwand sind der folgenden Tabelle zu entnehmen.

\begin{tabular}{c|l|c}
	\textbf{Ticket} & \textbf{Thema} & \textbf{Score} \\ \hline
	SIP-28 & Verlassen des Kiosk Modus & 8 \\ \hline
	SIP-39 und SIP-42 & Aufräumen der NPM-Konfiguration & 5 \\ \hline
	SIP-40 & Mockup Sitemap & 8 \\ \hline
	SIP-32 & PDF-Darstellung & 5 \\ \hline
	SIP-37 & Einbindung von Videos & 3 \\ \hline
	SIP-27 & Stundenplan Proxy & 5 \\ \hline
	SIP-34 & Fehlersuche & 2 \\ \hline
	SIP-33 & Fernzugriff & 8 \\ \hline 
	
\end{tabular} 

\textbf {Anmerkungen:}

\begin{itemize} 
	\item Verlassen des Kiosk Modus : vorherige Einschätzung war bei Schwierigkeitsgrad 13 und wurde zu 8, da wir der Meinung sind, dass die Aufgabe in einem Sprint gelöst werden kann
	\item Aufräumen der NPM-Konfiguration: auf Schwierigkeit 5 geeinigt, da grundsätzliches Verständnis vorhanden und eine Idee vorhanden ist
	\item Sitemap:  es steht die Frage im Raum, in wie weit statische oder dynamische Inhalte umgesetzt werden müssen; die Entscheidung steht zwischen 5 und 8 , 8 wurde gewählt
	\item Einbindung Videos: wieder Frage dynamisch oder statisch, auf statisch geeignet
	\item Stundenplan Proxy: wurde auf 5 gesetzt, da die Einschätzung der Aufgabe schwer fällt
	
\end{itemize} 

\subsection{Aufgewendete Arbeitszeit pro Person$+$Arbeitspaket}
{\small Autor: Hanna Markava}

\textbf{Alle Tickets aus dem aktuellen Planning:}

\begin{tabular}{l|l|l|l|r|l}
	\textbf{Arbeitspaket} & \textbf{Person} & \textbf{Start} & \textbf{Ende} & \textbf{t} & \textbf{Artefakt} \\
	\hline \hline
	SIP-28 & Richter, Vivien , Telling, Mathias  & Sprint 1 & offen & 2h & - \\ \hline
	SIP-29  &  Telling, Mathias   & Sprint 1 & abgeschlossen & 1h & - \\ \hline
	SIP-30  &  Richter, Vivien   & Sprint 1 & abgeschlossen & 2h & - \\ \hline
	SIP-39 & Zenker, Marc & Sprint 1 & offen & 1d 5h & - \\ \hline
	SIP-42 & Diecke, Martin & Sprint 1 & offen & 4h & - \\ \hline
	SIP-40 & Seidel, Robert , Mugzach, Nimrod & Sprint 1 & abgeschlossen & 4h & - \\ \hline
	SIP-32 & Schulz, Gwen, Markava, Hanna & Sprint 1 & offen & 2d 3h & - \\ \hline
	SIP-37 & Vierling, Max & Sprint 1 & offen & 1d 4h 55min & - \\ \hline
	SIP-27 & - & - & - & - & - \\ \hline
	SIP-34 & Richter, Vivien & Sprint 1 & offen & ??? & - \\ \hline
	SIP-33 & Meng, Leon Malte & Sprint 1 & offen & 6h & - \\ \hline
	
\end{tabular}

\textbf{Tickets, die noch offen sind und bearbeitet werden: keine}


\subsection{Konkrete Code-Qualität im Sprint}
{\small Autor: Hanna Markava}

\begin{itemize} 
	\item nicht beurteilt
\end{itemize}

\subsection{Konkrete Test-Überdeckung im Sprint}
{\small Autor: Hanna Markava}

\begin{itemize} 
	\item nicht beurteilt
\end{itemize}

\subsection{Ergebnisse der Reviews}
{\small Autor: Hanna Markava}

\subsubsection{Review vom 09.12.19}

Schriftführerin: Hanna Markava

\textbf{Anwesenheit: alle}

\begin{itemize} 
	\item  SIP-28-30 Verlassen des Kiosk-Modus
	\begin{itemize} 
		\item Vivien Richter, Mathias Telling
		\item \textbf{Was bisher gemacht wurde:} die Recherche zur Umsetzung und möglichen Lösungen zum Ticket, die Idee die Umsetzung als Pin-Eingabe oder als Passwort vorzustellen (mit Bildschirmtastatur)
		\item \textbf {Das Problem:}  die genaue Umsetzung
		\item \textbf {Die Lösung:} Mockup (für Tastatur und Buttons)
	\end{itemize}
	
	\item  SIP-32 PDF-Darstellung
	\begin{itemize} 
		\item Hanna Markava, Gwen Schulz
		\item \textbf{Was bisher gemacht wurde:} Skalierung der PDF-Dateien umgesetzt, die Recherche für den Einbau der Knöpfe;
		\item \textbf {Das Problem:} PDF-s im Projekt enthalten nur eine Seite - wozu die Funktion „Blättern“?
		\item \textbf {Die Lösung:} Testen, was passiert beim Einfügen einer PDF-Datei mit mehreren Seiten, falls der Kunde später welche einbauen will; verschiedene Mockups zu „Seiten Blättern“-Funktionen
	\end{itemize}
	
	
	\item  SIP-37 Einbindung von Videos
	\begin{itemize} 
		\item Max Vierling
		\item \textbf{Was bisher gemacht wurde:} die Recherche und die Umsetzung des Tickets
		\item \textbf {Das Problem:} das Herausfinden der Stelle, wo die Buttons einfügt werden müssen im Code
		\item \textbf {Die Lösung:} es ist empfehlenswert einen Test zu machen, weitere Umsetzung 
	\end{itemize}
	
	\item  SIP-40 Mockup Sitemap
	\begin{itemize} 
		\item Robert Seidel, Nimrod Mugzach
		\item \textbf{Was bisher gemacht wurde:} ein Entwurf als Mockup (Robert), die Umsetzung (Nimrod)
		\item \textbf {Das Problem:}  die genaue Aufgabenverteilung; ob die Umsetzung schon jetzt benötigt wird; Notwendigkeit mehrerer Entwürfe.
		\item \textbf {Die Lösung:}  erstmal mehrere Entwürfe als Mockups machen, durch Abstimmen einen auswählen und umsetzen
	\end{itemize}
	
	\item  SIP-39/42 Aufräumen der NPM-Konfiguration
	\begin{itemize} 
		\item Marc Zenker, Martin Diecke
		\item \textbf{Was bisher gemacht wurde:} die Recherche und die Umsetzung des Tickets
		\item \textbf {Das Problem:}  die Aufgabenstellung, was wird genau gemacht,wie ist es genau aufgebaut; zu viele Packages fürs Überprüfen.
		\item \textbf {Die Lösung:}  nur die obersten Packages nehmen, das Vergleichen mit den benutzten Packages im Code und in vorhandenen package.json, die nicht gebrauchten Packages löschen, sonst neue einfügen.
	\end{itemize}
	
	\item  SIP-33 Fernzugriff / Remote Desktop Verbindung
	\begin{itemize} 
		\item Leon Malte Meng
		\item \textbf{Was bisher gemacht wurde:} das Prüfen des Fernzugriffes (funktioniert) und der Datenübertragung, die Ansätze zu den Problemen
		\item \textbf {Das Problem:}  mehrere Zugriffe von den verschiedenen Benutzern in der gleichen Zeit nicht möglich; die Abmeldung des lokalen Benutzers
		\item \textbf {Die Lösung:}  Dateiübertragung durch Cloud (Dateisynchronisation),FDP, SAMBA (besser als Remote-Desktop) - ist praktikabel
	\end{itemize}
	
	\item  SIP-34 Fehlersuche
	\begin{itemize} 
		\item Richter, Vivien
		\item \textbf{Was bisher gemacht wurde:} ?
		\item \textbf {Das Problem:}  ?
		\item \textbf {Die Lösung:}  ?
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

Zusätzlich besprochene Punkte: die Pläne für das nächste Treffen, Abgabetermine und die Beantwortung der weiteren Fragen.


\subsection{Ergebnisse der Retrospektive}

{\small Autor: Hanna Markava}

Schriftführer: Robert Seidel

\begin{itemize}
	\item Anmerkungen von Minh:
	\begin{itemize}
		\item Fragen vor Review klären
		\item Prüfen auf Korrektheit der eigenen Lösungsvorschläge
		\item Kurzer Verweis auf Pairprogramming (Vor-/Nachteile)
	\end{itemize}
	\item Marc:
	\begin{itemize}  
		\item \lstinline|npm install| nach Änderung vergessen
		\item nach \lstinline|npm audit fix| waren Warnungen beseitigt, aber Stele ging gar nicht mehr
	\end{itemize}
	\item Max:
	\begin{itemize}
		\item Verständnisschwierigkeiten mit dem vorliegenden Code
		\item fehlende Erfahrung mit react
		\item git funktioniert nicht mehr
	\end{itemize}
	\item Robert:
	\begin{itemize}
		\item Fragen über Fragen, überwältigt
	\end{itemize}
	
	
\end{itemize}

\subsection{Abschließende Einschätzung des Product-Owners}

Nach dem Abschluss der Technologierecherche konnte der erste Entwicklungssprint gestartet werden. Die ersten Implementationstickets wurden von meiner Seite aus erstellt. Die einzelnen Bachelorstudenten haben sich zum ersten Mal etwas intensiver mit dem Quellcode befasst. Dabei ist grundlegend aufgefallen, dass die Einarbeitung in das bestehende Projekt einige Probleme bereitet. Die Tickets waren an einigen Stellen etwas zu ungenau definiert, weshalb ich Ergänzungen für die Bachelorstudenten angefertigt habe. Die User Stories haben dadurch Hinweise zum Quellcode bekommen, damit die Bachelorstudenten einen Anhaltspunkt im aktuellen Projekt haben. 

Rückblickend auf den ersten Sprint, wäre eine weniger intensive Technologie-Recherche zu wünschen gewesen. Die Bachelorstudenten hatten sich mit alternativen Technologien beschäftigt, die jedoch aufgrund der Vorgabe des bestehenden Projektes, nicht verwendet werden konnten. An dieser Stelle wäre es sinnvoller gewesen, die anfängliche Zeit mit Tutorials und ähnlichem in Hinsicht auf Webentwicklung, Javascript und React zu verbringen. Eventuell hätten die Studenten dadurch schneller einen Einstieg ins Projekt gefunden.

\subsection{Abschließende Einschätzung des Software-Architekten}

Die abgeschlossene Technologierecherche erwies sich als wenig ergiebig – durch das bestehende Projekt war die Recherche eingeschränkt und schlussendlich wurde sich nicht dafür entschieden bereits im Projekt verwendete Technologien zu ersetzen.\\
\\
Es wurde mit einem Git-Workshop gestartet, der leider spontan von mir geleitet werden musste. Im Laufe des Sprints traten mit Git immer wieder Probleme auf, ob sich dies im laufenden Projekt einpendelt wird sich zeigen.\\
\\
Dadurch dass ein bestehendes Projekt vorliegt mussten sich die Studenten erst in den Code einarbeiten. Grundsätzlich würde ich dies eher als nachteilig einschätzen, vor allem auch da quasi alle zu einer Sprache bzw. zu einem Framework gezwungen werden dass sie nicht wählen konnten. Einzelne Team-Mitglieder haben bereits Erfahrungen mit React - dies zeigt sich und wird hilfreich sein. Im Durchschnitt scheint das Fähigkeitslevel im Programmieren allerdings eher niedrig zu sein, wie die vorher ausgegebene Programmieraufgabe zeigte – hier sollte erwähnt werden dass einzelne Abgaben offensichtlich von anderen erstellt wurden.

\subsection{Abschließende Einschätzung des Team-Managers}

Zum ersten Teambuilding-Event (Abend in einer Bar) war die Mehrheit anwesend und es war ein erstes entspanntes Kennenlernen und Austausch möglich. \\
Beim ersten Sprint hatten sich auch direkt die ersten Probleme ergebn. Die Studierenden benötigen viel Zeit um sich in den bestehenden Technologie-Stack und das Projekt einzuarbeiten. Diese Zeit scheint jedoch vielen (laut eigener Aussage zu fehlen). Workshops, die von den Studierenden selbst erstellt werden, wurden als Vorschlag zur Problemlösung in den Raum gestellt. Die Sinnhaftigkeit von 60-90min pro Workshop, um sich in einen Teilbereich des Projekts einzuarbeiten (Versionskontrolle, Frontend, Backend) wurde jedoch mehrfach angezweifelt. Zudem fehlte es auch teilweise an der Bereitschaft dies vorzubereiten und so folgte ein Kompromiss darauf, dass sich jeder durch Online-Tutorials selbstständig in die Themen einarbeitet. Ob dies auch tatsächlich umgesetzt wird, ist zu prüfen.
